# INF239 - Bases de Datos - Archivos y Bases de Datos (2)

## Enfoque de Bases de Datos 

En este enfoque los datos son vistos como un recurso que debe ser compartido entre diferentes usuarios. Cada usuario puede contar con una visión (view) propia de la BD, de acuerdo a sus requerimientos de información. Los datos son almacenados de tal manera que son independientes del programa que los usa. Se tiene un control centralizado de las operaciones de protección, ingreso, modificación, eliminación y recuperación de datos, a través del DBMS (Data Base Management System).

La BD se define como un conjunto de archivos relacionados, los que no están directamente asociados con los programas de aplicaciones como se puede ver en la figura, donde cada archivo existe en forma independiente de los programas de aplicación. Y donde no existe redundancia, es decir el dato está en un solo lugar almacenado. Por ejemplo, el archivo clientes en el Enfoque de Archivo pertenecía tanto al programa de Facturación como al de Ventas (existían 2 versiones del mismo archivo, una para cada programa), en cambio en el Enfoque de Base de Datos existe una sola versión del archivo y los programas que necesiten de esos datos, abrirán ese archivo para usarlo. 

### Enfoque de Bases de Datos y sus ventajas

Visión centralizada, compartida y única de los datos:  Una BD es creada para ser compartida por todos los usuarios que requieran de sus datos; muchos sistemas de BD permiten a múltiples usuarios compartir la BD en forma concurrente, aunque bajo ciertas restricciones. Como bajo este enfoque, cada unidad funcional (o departamento) tiene su visión de la BD, es más simple el compartir datos, puesto que a cada usuario se le puede asignar una vista (view) precisa de los datos requeridos para tomar sus decisiones y no necesita conocer toda la BD.

* Minimización de la redundancia: Al integrar los archivos de datos en una sola estructura lógica y almacenando cada ocurrencia de un ítem de dato en un solo lugar de la BD, se reduce la redundancia. Se sugiere tener en mente que toda la redundancia puede ser eliminada, pero algunas veces existen razones válidas para almacenar múltiples copias del mismo dato (por ejemplo: para eficiencia en el acceso a los datos, para chequeos de validación). En un sistema de BD la redundancia es controlada.

* Independencia de los datos de los programas de aplicación: a la separación de las descripciones o definiciones de datos de los programas de aplicaciones que usan esos datos, se le llama independencia de datos. Esta permite cambiar la definición y organización de los datos sin necesidad de alterar los programas de aplicación que procesan los datos. Es uno de los objetivos principales del enfoque de BD.

* Estandarización: establecer la función de Administración de Bases de Datos (DBA) es una parte importante de este enfoque, su objetivo es tener la autoridad para definir y fijar los estándares de los datos (convenciones de nombres, controles para la calidad de los datos, procedimientos uniformes, etc.), así como también posteriores cambios de estándares. El Diccionario de Datos se constituye en una poderosa herramienta para apoyar la estandarización.

* Integración y seguridad de datos, generan una mayor consistencia de ellos: el DBA es responsable por establecer controles que permitan asegurar la calidad de los datos. El control centralizado que se ejerce bajo este enfoque puede mejorar la protección de datos en comparación con el enfoque de archivos. Sin embargo, si no se aplican los controles pertinentes, una BD puede ser más vulnerable que los archivos tradicionales dado que una gran cantidad de usuarios están compartiendo un recurso común. El DBMS para esto, provee mecanismos para definir perfiles de acceso que controlen accesos no autorizados, y reglas de validación que aseguren la integridad del dato ingresado.
Facilidades para el diseño y desarrollo de aplicaciones, mejoran la relación con el cliente y la productividad del desarrollador: se reduce el costo y tiempo para desarrollar nuevas aplicaciones, ya que el desarrollador no necesita cargar con las tareas de diseño, construcción y mantención de los archivos, pues estos ya existen. Se cuenta con múltiples trayectorias de recuperación de cada ítem de dato, permitiendo a un usuario mayor flexibilidad para ubicar datos que en el enfoque de archivos. También, es posible satisfacer ciertos requerimientos ad-hoc (que se producen de repente y casi por única vez) sin necesidad de un programa de aplicación, a través de lenguajes de consulta orientados al usuario como el SQL (Structured Query Language).

En la siguiente figura se muestran los principales elementos del enfoque de Base de Datos y sus relaciones.

![Definición de una Base de datos](imagenes/componentes_enfoque_bd.png "Definición de una Base de datos")

1. Base de Datos (Data Base): Es el lugar físico donde quedan los datos de un usuario o más específicamente los valores de dichos datos., por ejemplo, los datos de estudiantes están dentro de una BD Universitaria. Puede ser una BD Centralizada (completamente almacenada en un servidor central) o una BD Distribuida (datos están almacenados en distintos nodos de una red). Es la base de datos física.
2. Diccionario de Datos (Data Dictionary): Base de datos que guarda una descripción de los datos (o metadatos), como su tipo, largo, propietario, tamaño de los registros, etc. Se le conoce también con el nombre de Repositorio, Catálogo, Schema, BD Lógica. Esta herramienta es clave en la administración del recurso dato en la organización y suele estar implementada como una BD. 
3. Sistema Administrador de Base de Datos: Data Base Management System (DBMS) es un software (y a veces hardware y firmware), que permite manejar una o más BD en forma centralizada o distribuida, y también el repositorio. Dependiendo de la estructura de datos utilizada para organizar los datos, se clasifican en: jerárquicos (árbol), redes (grafo), relacional (tabla), objetual (objeto). Los DBMS más usados son los relacionales (RDBMS), ejemplos de ellos son: Oracle, DB/2 de IBM, Microsoft SQL Server, SYBASE, PostgreSQL, MySQL.
En general, las principales funciones de un DBMS (o motor de BD) son:
   * Definición de Datos: permite especificar el tipo de dato que irá en la BD, su estructura lógica, las relaciones entre datos y características físicas sobre organización y acceso. Esto se puede realizar a través del lenguaje de definición de datos (Data Definition Language o DDL) que provee el DBMS (por ejemplo, SQL: Structured Query Language).
   * Manipulación de Datos: permite almacenar, modificar y recuperar los datos de la BD. Esto se logra a través del lenguaje de manipulación de datos (Data Manipulation Language o DML) provisto por el DBMS (por ejemplo, SQL), que entre otras cosas permite insertar, borrar y modificar datos, consultarlos y presentarlos en forma adecuada. El lenguaje puede ser del tipo huésped (host language), al cual se le incorporan instrucciones para manejar la BD; es el caso de lenguajes como: COBOL, C, VISUAL BASIC, POWERBUILDER, PHP, ASP, HTML, XML, Java, JavaScript, etc.
   * Control de Datos: el dato debe ser protegido para que no sea erróneamente usado o destruido en forma accidental o intencional. El DBMS provee de mecanismos para controlar el acceso y para definir qué operaciones (por ejemplo, sólo lectura o actualización) puede realizar cada usuario. Además, debe proveer de mecanismos de respaldo y recuperación de la BD, en caso de alguna caída del sistema (errores del operador, daños en los discos, errores de programa, etc.). También de mecanismos que permitan prevenir los efectos que dos o más usuarios intenten acceder al mismo dato simultáneamente (es decir, debe proveer control concurrente). Para ello provee de un conjunto de comandos que forman un lenguaje de control (Data Control Language o DCL)
4. Programas de Aplicaciones:  Programas computacionales escritos por los desarrolladores principalmente para:
    * Poblar inicialmente la BD (importancia de la migración de datos desde distintas fuentes).
    * Mantener en el tiempo la BD.
    * Generar información a los usuarios a través de reportes, informes, gráficos, dashboard, etc.


5. Interface Usuario: Son lenguajes, menus, pantallas, sistemas Web, sistemas de reconocimiento de la voz, etc. que permiten a los usuarios interactuar con los distintos componentes del DBMS. La interface es cada día más sencilla para el usuario, de tal manera de incentivar a usuarios finales no expertos en 
6. Herramientas CASE (Computer-Aided Software Engineering): Herramientas automatizadas que ayuda al desarrollador de aplicaciones en todas las etapas del ciclo de vida de un software. En el caso de las BD ayudan a generar el modelo de datos, incluso algunas generan código SQL. Ejemplos de CASE usadas en BD: Erwin, EasyCASE, Oracle Designer, DBDesigner, MySQL Workbench.
7. Usuarios:  Son todas aquellas personas que requieren datos, se clasifican en:
    * Usuarios Finales: personas de la organización que agregan, borran y modifican datos en la BD y que consultan o reciben información desde la BD. Corresponden a ejecutivos, contadores, secretarias, etc. y son quienes utilizan la BD durante su ciclo de vida. Suelen clasificarse según el tipo de acceso que realizan sobre la BD: sólo lectura (read only), insertar y borrar (add/delete) y modificar (update).
    * Desarrolladores de software o aplicaciones, personas como analistas de sistemas y programadores que diseñan nuevos programas de aplicación. A menudo se apoyan en herramientas CASE (Computer-Aided Software Engineering).
    * Administradores de Bases de Datos: personas responsables por el diseño, construcción, implementación y desempeño en el tiempo de la BD, además, de fijar normas que resguardan la seguridad e integridad de ella. Usan herramientas CASE para mejorar su productividad. Se les conoce por su sigla en inglés DBA (Data Base Administrator). También existen lo, administrador de datos (arquitecto de datos).

## Implementación Enfoque de Base de Datos
Los elementos mencionados en tópico anterior son los componentes principales de un enfoque de BD, cabe ahora mencionar que la implementación de una BD en la organización puede esquematizarse.

En la figura se muestran 3 etapas que como diseñadores de una BD debiéramos tener en cuenta que se realizan comúnmente al trabajar con BD: modelamiento de datos, diseño de la BD (incluida la creación de la base de datos en el DBMS), y uso de la BD.

El modelamiento de datos permite capturar los requerimientos de información de nuestros usuarios y traducirlos en un modelo de datos conceptual (diagrama dibujado con alguna notación estándar) donde quedan reflejadas las entidades y asociaciones más relevantes de la realidad a la cual le estamos diseñando una BD. Esta etapa idealmente debiera realizarse una sola vez (o rara vez), de tal manera de asegurar cubrir la mayoría de los requerimientos del usuario.

El diseño permite transformar el modelo de datos conceptual en un modelo entendible por el DBMS (modelo de datos lógico), lo cual implica hacer algunas transformaciones y traducirlo al lenguaje que entiende el DBMS, esto es escribir los comandos DDL (Data Definition Language) para crear cada archivo de la BD. En el caso de SQL, a través del comando CREATE TABLE. Con esto se logra generar el Diccionario de Datos (también conocido como Schema o esqueleto de la BD, por su analogía con ser solo la estructura, sin ningún valor aun dentro de ella, es decir, es la repisa vacía). Esta etapa idealmente debiera realizarse una sola vez (o rara vez), de tal manera de contar con un BD cuyo contenido sea el que satisface todos los requerimientos y no tener que estar cambiando su estructura constantemente; aunque, de todas formas, igual existen comando DDL que permiten cambiar la estructura. En el caso de SQL, principalmente a través del comando ALTER TABLE.

La etapa de uso u operación de la base de datos involucra a los usuarios finales accediendo constantemente a ella, y a los desarrolladores realizando programas que permitan responder a nuevos requerimientos de los usuarios (ojalá que sean pocos); y también, asegurando la calidad de los datos y el manejo óptimo de las consultas de tal manera que no se vayan degradando ambos en el tiempo (esto apoyado en gran medida por el DBA).

En las 2 últimas etapas es primordial la utilización del DBMS, especialmente en las tareas de definición y manipulación de la BD. Se hace una distinción entre BD lógica y física; por la primera se entiende al esquema o estructura de la BD (definición de archivos y asociaciones), y por la segunda, al lugar físico donde quedan almacenados los valores. Esta distinción muestra claramente una de las ventajas del enfoque de BD: independencia de los datos de los programas.